# O desenvolvimento da percepção e da atenção
Em suas pesquisas com macacos antropoides, Kohler tinha muitas evidências de que os animais eram mais limitados pelo seu campo sensorial do que os adultos humanos. Toda a sua percepção estaria voltada ao seu campo sensorial. Entretanto, crianças não funcionam dessa maneira.

Stern fez experimentos com crianças e pediu para que elas descrevessem o que elas vêem. Stern inferiu que as crianças, antes de perceber o todo, enxerga objetos isolados. No entanto, várias pesquisas psicológicas demonstram totalmente o contrário: primeiro as percepções da criança estão fundidas e só depois se diferenciam.

Vygotsky tenta resolver essa contradição e refez o mesmo experimento de Stern, desta vez pedindo que elas descrevessem objetos por mímica. Os resultados foram totalmente opostos ao de Stern: a criança de 2 anos percebe objetos dinamicamente e os reproduz mimicamente com facilidade. O que Stern entendeu por ser uma característica das habilidades perceptuais da criança, provou ser um produto das limitações do desenvolvimento da sua linguagem, ou seja, uma característica da percepção verbalizada.

A rotulação é a função primária da fala nas crianças pequenas, que a permite escolher um objeto específico e isolá-lo da situação global. Em contrapartida, a expressão corporal muito rica compensa a sua dificuldade em se comunicar de forma inteligível através da língua.

Ao isolar o que antes era dinâmico, a criança supera a estrutura natural do campo sensorial, formando novas (dinâmicas e artificiais) estruturas. A criança começa a perceber o mundo não somente através dos olhos, mas através da fala também.

Depois que a fala se desenvolve, ela se desenvolve como uma função sintetizadora, capaz de unir elementos, que dará luz a novas estruturas ainda mais complexas de percepção cognitiva no desenvolvimento da criança.

Linguagem e visão são opostos: a visão é integral e simultânea, enquanto a fala é processada sequencialmente (analiticamente) onde elementos individuais são conectados a uma estrutura. Mesmo assim, a linguagem tem um papel assustadoramente influente na percepção.

Outra coisa que distingue o ser humano do animal é a percepção de objetos reais: o mundo não é visto apenas em cor e forma, mas sentido (propósito) e significado (essência). Alguns pacientes vítimas de lesão cerebral olham para um relógio e descrevem apenas seus elementos individuais, não conseguindo correlacioná-los ao todo. Neste caso, tais pacientes perderam seu relacionamento real com objetos reais.

Vygotsky para este teste, usa um experimento com um processo de escolha totalmente concentrado na esfera motora e externa, assim podendo ser completamente observável e entender a verdadeira natureza do processo de escolha infantil. Neste experimento, as crianças faziam vários movimentos hesitantes que se interrompam ou recomeçavam novamente, ao contrário dos adultos, que em um único movimento dão início a seu plano. Acontece que na criança, o movimento constitui o próprio processo de escolha. O movimento não se separa do processo de escolha. Ambos coincidem quase que exatamente.

Em outro experimento, agora com cartões (signos auxiliares) para auxiliar, Vygotsky observa que as crianças não mais apresentam impulsos motores. O uso de signos auxiliares (como a linguagem) rompe a fusão entre o campo perceptivo-sensorial e o campo motor, produzindo assim novas formas mais complexas de comportamento. O movimento que antes era a própria escolha, agora é usado para realizar a operação já preparada. O sistema de signos reestrutura a totalidade do processo psicológico, tomando a criança capaz de dominar seu movimento. Ela reconstrói o processo de escolha em bases totalmente novas. O movimento desloca-se, assim, da percepção direta, submetendo-se ao controle das funções simbólicas incluídas na resposta de escolha. Esse desenvolvimento representa uma ruptura fundamental com a história natural do comportamento e inicia a transição do comportamento primitivo dos animais para as atividades intelectuais superiores dos seres humanos. A diferença entre os humanos e os animais é que os humanos podem reconstruir sua percepção e assim se libertar dessa estrutura de campo perceptivo.

Além de reorganizar o campo visual-espacial, a criança, com o auxílio da fala, cria um campo temporal que lhe é tão perceptivo e real quanto o visual. Ela pode perceber mudanças na sua situação imediata do ponto de vista de suas atividades passadas e pode agir no presente com a perspectiva do futuro. A possibilidade de combinar elementos dos campos visuais presente e passado (por exemplo, o instrumento e o objeto-alvo) num único campo de atenção leva, por sua vez, à reconstrução básica de uma outra função fundamental: a memória.

A memória da criança não somente torna disponíveis fragmentos do passado como, também, transforma-se num novo método de unir elementos da experiência passada com o presente. Como no caso da memória e da atenção, a inclusão de signos na percepção temporal não leva a um simples alongamento da operação no tempo; mais do que isso, cria as condições para o desenvolvimento de um sistema único que inclui elementos efetivos do passado, presente e futuro. Esse sistema psicológico emergente na criança engloba, agora, duas novas funções: as intenções e as representações simbólicas das ações propositadas.

Quando Lindner comparou os métodos usados por crianças surdas na solução de problemas aos usados pelos macacos de Kohler, notou que as motivações que levavam a perseguir o objetivo eram diferentes nas crianças e nos macacos. As premências "instintivas" predominantes nos animais tornam-se secundárias nas crianças. Novas motivações, socialmente enraizadas e intensas, dão direção à criança. Kurt Lewin descreveu essas motivações como Quasi Beduerfnisse (quase necessidades) e defendeu que a inclusão delas em qualquer tarefa leva a uma reorganização de todo o sistema voluntário e afetivo da criança. Ele acreditava que, com o desenvolvimento dessas quase necessidades, a impulsão emocional da criança desloca-se da preocupação com o resultado para a natureza da solução. A criança esforça-se para resolver o problema dado, tendo um propósito completamente diferente.
